\chapter{基本群}
\newpage
\section{同伦映射}
设$X$是一个拓扑空间. 一个{\bf 圈道路}（loop）是一个从单位闭区间$I=[0,1]$到拓扑空间$X$的连续映
射$\alpha$，且使得$\alpha(0)=\alpha(1)$. 我们称$\alpha$是基于$P=\alpha(0)$点的圈道路. 若另有一条也是
基于$P$点的道路$\beta$，则可以定义乘积圈道路：$\alpha.\beta$，为
\begin{displaymath}
  \alpha.\beta(s) =
  \begin{cases}
    \alpha(2s) & 0\le s \le 1/2\\
    \beta(2s-1) & 1/2< s\le 1
  \end{cases}.
\end{displaymath}
\begin{rmk}
  通俗的解释“道路是什么”？鲁迅说过：“世界上本没有路，走的人多了便成了路”. 所以道路是“人走出来”的.  道
  路不是地上那个印记，而是走路这个过程. 我们用映射来代表道路，而不用映射的像，就是体现了“走”的过
  程. 两个人即使沿着同样的印记走，如果他们行走的快慢方式不同，那么得到的也是不同的“道路”. 那么，我们
  用这种方式解释一下道路的乘积，就是两个人$\alpha$和$\beta$依次按照原来的方式行进，但是都将他们的速度
  提高一倍.
\end{rmk}
我们希望对于圈道路所定义的这种乘法运算构成一个{\bf 群}，但是不幸的是，我们所定义的乘法甚至不满足结合
律：
\begin{displaymath}
  (\alpha.\beta).\gamma \neq \alpha . (\beta.\gamma) \quad\quad\text{(请读者思考原因).}
\end{displaymath}
为了解决这个问题，得到一个群结构，我们需要放宽要求：我们认为两个圈道路如果能从一个{\bf 连续形变}为另
一个(保持端点不动的前提下)，那么这两个圈道路将视为等同.

所谓的“连续形变”，就是我们下面要介绍的映射同伦的概念. 我们先看一个更为一般的情形. 设$f,g:
X\longrightarrow Y$为连续映射，我们考虑$f$连续的形变为$g$，若我们有一族连续映
射$\{f_t\}_{t=0}^1$. 当$t=0$时，$f_0 = f$；当$t=1$时，$f_1=g$，当$t$从$0$变到$1$时，$f_t$“连续”的变化.

为此，我们提出映射{\bf \gls{homotopy}}的概念.
\begin{defn}
  设 $f$, $g:X\longrightarrow Y$ 为映射，称$f$是同伦于$g$的，若存在连续映射$H: X\times I
  \longrightarrow Y$，使得$H(x,0)=f(x)$，且$H(x,1)=g(x)$. $H$称为$f\to g$ 的{\bf 同伦(映射)}，记
  为$f\underset{\scriptscriptstyle H}{\simeq} g$. 若在$X$的某个子集$A$上$f=g$，我们可以在形变的过程
  中，$A$中点的值始终不变，即要求同伦映射$H$具有如下附加性质：对于所有的$a\in A$，有
  \begin{displaymath}
    H(a,t) = f(a)\quad\quad \forall t\in I, 
  \end{displaymath}
  如果满足上述条件的同伦映射$H$存在，我们就称$f$与$g$相对于$A$同伦，记为
  $f\underset{\scriptscriptstyle H}{\simeq}g$ rel $A$.
\end{defn}

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{asy}
/* 动画：表现定端同伦 */
import animate;      

usepackage("amsmath"); 
real labelscalefactor = 0.5; /* changes label-to-point distance */
pen dps = linewidth(0.7) + fontsize(10); 
defaultpen(dps); /* default pen style */
real xmin = -11, xmax = 5, ymin = -5, ymax = 6; /* 图像大小 */
pen cccccc = rgb(0.8,0.8,0.8); 
pen zzzzzz = rgb(0.6,0.6,0.6); 
pen fftttt = rgb(1,0.2,0.2); 
pair P = (0,0); 

pair[] P1={(1,1),(3,1),(2,0.5)};
pair[] P2={(-0.5,2),(1,2),(1.5,1)};
 
pair[] R = {(-10.26,3.02), (-10.26,-0.98), (-6.26,-0.98), (-6.26,3.02)};

/* 动画部分 */ 
animation Ani; 
int n=40; 
for(int i=0;i<n;++i){ 
  picture pic; 
  size(pic,16cm,11cm);
  
  real t=i/n; 
  pair A=interp(P1[0],P2[0],t); 
  pair B=interp(P1[1],P2[1],t); 
  pair C=interp(P1[2],P2[2],t); 
  
  pair E=interp(R[1],R[0],t); 
  pair F=interp(R[2],R[3],t);
  
  /* 画两个长方形区域 */ 
  draw(pic, (-3,4)--(4,4)--(4,-2)--(-3,-2)--cycle, linewidth(0.4) + cccccc);
  draw(pic, (-10.26,3.02)--(-10.26,-0.98)--(-6.26,-0.98)--(-6.26,3.02)--cycle, linewidth(0.4) + cccccc);
  
  /* 画启终道路的图像 */ 
  draw(pic, P..P1[0]..P1[1]..P1[2]..cycle, dotted + zzzzzz);
  draw(pic, P..P2[0]..P2[1]..P2[2]..cycle, dotted + zzzzzz);
  
  /* 画活动的道路图像 */
  draw(pic, P..A..B..C..cycle, linewidth(2) + fftttt); 
  draw(pic, E--F, linewidth(2) + fftttt);
  
  /* 画两个矩形之间的箭头 */ 
  draw(pic, (-6.5,1)--(-2,1)); 
  draw(pic, (-4.04,1)--(-4.15,0.87));
  draw(pic, (-4.04,1)--(-4.15,1.14)); 
  draw(pic, (-4.25,1)--(-4.36,0.87)); 
  draw(pic, (-4.25,1)--(-4.36,1.14));
  
  /* 写文字 */ 
  label(pic, "$ F: I\times I \longrightarrow X $",(-4.3,1.5),N*labelscalefactor);
  label(pic, "$ I=[0,1] $",interp(R[1],R[2],0.5),S*labelscalefactor); 
  
  /* 画点 */ 
  dot(pic, P,blue); 
  label(pic, "$P$", (0.08,0.12), NE * labelscalefactor,blue);
  /*dot(pic, (-10.28,-1)); */
  label(pic, "$t$ ", E, SW * labelscalefactor);
  Ani.add(pic);
}
label(Ani.pdf("controls,loop",keep=true,delay=200));
\end{asy}
  \caption{定端同伦的演示动画}
  \label{fig:relHomo}
\end{figure}
\begin{eg}
  假设$X$是$[0,1]$闭区间，$Y$是二维欧式平面，$f$和$g$是$X\longrightarrow Y$的连续映射（曲线）. $A$是
  $[0,1]$中一段区间，$a\in A$，下图给出了$f,g$相对于$A$同伦的一个例子.
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch6/Homotopy-eg1}
    \caption{$f$与$g$相对于$A$同伦}
    \label{fig:homo-eg1}
  \end{figure}
\end{eg}

\begin{eg}
  假设$X$和$Y$的取法仍与上一个例子相同. 此时，我们取$A=\{0,1\}$，则$f(0)=g(0)$，$f(1)=g(1)$. 这样得
  到的同伦是相对于端点的同伦. 如下图所示:
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch6/Homotopy-eg2}
    \caption{$f$与$g$相对于端点同伦}
    \label{fig:homo-eg2}
  \end{figure}
\end{eg}

\begin{eg}
  设$C$是欧式空间$\euclid^2$中的一个凸集，$f$和$g$是两条圈道路，即$f$和$g$都是$I\longrightarrow C$的
  映射，且$f(0)=f(1)$，$g(0)=g(1)$. 建立$f$ 与 $g$之间的同伦.
\end{eg}
\begin{eg}
  设 $S\subset\euclid^n$中星形集（星形集即集合中任何一点与集合中心某固定点$c$的连线仍然在集合中），有常
  值圈道路$g:I\longrightarrow \{c\}$与圈道路$f:I\longrightarrow S$，试建立$f$与$g$之间的同伦.
\end{eg}
\begin{proof}[解]
  以上两个例子均可以建立直线同伦. 令$H(x,t)=(1-t)f(x)+t g(x)$. 可以验证$H$是$f$和$g$间的同伦映射.
\end{proof}
\begin{eg}[球面上的同伦映射]
  设$f,g:[0,1]\longrightarrow S^2$ 是球面上两条闭道路，且$\forall$ $x\in[0,1]$，有 $f(x)\neq
  -g(x)$. 求$f$与$g$之间的同伦映射$H(x,t)$.
\end{eg}
\begin{proof}[解]
  考虑先由$f$直线同伦至$g$，但是这样做同伦的过程不可能在球面上实现。因此，需要将直线同伦的过程“投影”
  到球面上(见下图)。
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{ch6/Homo-On-Sphere}
    \caption{球面上的同伦映射}
    \label{fig:Homo-on-sphere}
  \end{figure}
  所得的同伦映射可以表示为
  \begin{equation}\label{eq:homo-on-sphere}
    H(x,t) = \dfrac{(1-t)f(x)+tg(x)}{||(1-t)f(x)+tg(x)||}.
  \end{equation}
\end{proof}
\begin{rmk}
  如果没有$f(x)\neq -g(x)$这个条件，那么~(\ref{eq:homo-on-sphere}) 可能在某处无法定义（请读者思考原
  因）. 这时，我们可以考虑球极投影. 即，先将$f$和$g$经球极投影$\pi$得到的$f'(=\pi\circ f)$ 和
  $g'(=\pi\circ g)$用直线同伦联系起来，再用$\pi^{-1}$得到$f$ 和$g$ 之间的同伦映射.见下图：
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{ch6/Homo-On-Sphere2}
    \caption{球极投影与同伦映射}
    \label{fig:homo-on-sphere-2}
  \end{figure}

\end{rmk}